# Если не выплатили зарплату или гонорар

**Работодатель обязан вовремя выплачивать заработную плату в размере, прописанном в договоре. Если работнику задержали зарплату или выплатили не полностью, он имеет право добиваться её получения через трудовую инспекцию и суд. Работодателю, задолжавшему своим сотрудникам зарплату, грозят штрафы.**

В соответствии со [ст. 136 ТК РФ](https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/a0a891ee650687026ef53d5d1194983419be6793/) «Порядок, место и сроки выплаты заработной платы», заработная плата должна выплачиваться работникам не реже, чем два раза в месяц. 

Если зарплату задержали больше, чем на 15 дней, или выплатили её неполную часть, работник имеет право:

 - приостановить работу до выплаты полной суммы и не приходить на рабочее место;
 
 - обратиться в трудовую инспекцию с требованием провести проверку в вашей организации;
 
 - обратиться в суд с иском о взыскании зарплаты (в случае спора о невыплаченной сумме), или с заявлением о выдаче судебного приказа о взыскании денег (если работодатель согласен с суммой долга перед вами).

Если работодатель должен вам ваши заработанные деньги уже 15 дней, и вы решили приостановить работу, вы обязаны **сообщить руководству о своём решении** в письменной форме. Приостановить работу можно и в командировке. Об этом сказано в [ст. 142 ТК РФ](https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/67f5b7767847d2483a67262f342f35cf922855a2/) «Ответственность работодателя за нарушение сроков выплаты заработной платы и иных сумм, причитающихся работнику». Скачать образец заявления можно [на сайте трудовой инспекции](https://xn--80akibcicpdbetz7e2g.xn--p1ai/documents/one/9). 

Есть ряд профессий, представители которых не имеют права приостановить работу из-за задержки зарплаты. Профессия журналиста, фотографа или редактора к ним не относятся. 

После того, как работодатель письменно подтвердит, что готов выплатить задолженность, работник на следующий день обязан выйти на работу. Иначе могут уволить за прогул. 

Работник может и приостановить работу, и обратиться в трудовую инспекцию одновременно. Перед тем, как идти в суд, необходимо составить исковое заявление на взыскание заработанных денег. Составить такое заявление может помочь специалист трудовой инспекции.

На период приостановления работы за работником сохраняется средний заработок за весь период задержки.  И ещё работодатель обязан выплатить **денежную компенсацию**, установленную [ст. 236 ТК РФ.](https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/7c8d2fe49f0c8b8d13723803f2e82228f99b6d7e/) За нарушение сроков выплаты заработной платы работодатель несет материальную ответственность в размере 1/300 ставки рефинансирования ЦБ РФ за каждый день просрочки

В соответствии со [ст. 5.27 КоАП](https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34661/7ff50b874c8cbce814266fd45eb5fff8b30449b6/) «Нарушение трудового законодательства и иных нормативно правовых актов, содержащих нормы трудового права» работодателю, задерживающему зарплату, грозят **штрафные санкции:**

 - штраф от 10 до 20 тыс. рублей и от 1 до 5 тыс. рублей – должностным лицам и индивидуальным предпринимателям;
 - штраф от 30 до 50 тыс. рублей – юридическим лицам.

Следственный комитет может привлечь работодателя **к уголовной ответственности**, если заплату задержали больше, чем на два месяца полной задержки, или в течение трёх месяцев выплачивали не полностью. В таком случае наказанием может стать:

 - лишение свободы на срок до трёх лет и лишение виновного лица права осуществлять определенную деятельность или занимать определенные должности на аналогичный срок.
 
 - штраф от 100 тыс. рублей до 500 тыс. рублей, или штраф, равный размеру зарплаты или иного дохода осужденного за трёхлетний период.

Данные законы защищают вас в том случае, если вы официально устроены по трудовому договору. В некоторых редакциях недобросовестные работодатели заключают договор авторского заказа или гражданско-правовой договор, и при этом в устной форме требуют посещать рабочее место 40 часов в неделю. В таком случае вы не обязаны дожидаться 15 дней с момента задержки — требование регулярно находиться на рабочем месте по такому договору в принципе незаконно. 

Если вы работаете по гражданско-правовому договору или договору авторского заказа, то деньги вам будут платить так, как это предусмотрено договором (как правило — сдельно). Если вы выполнили свою работу, но работодатель не выплатил гонорар в установленные договором сроки, требуйте компенсаций, прописанных в условиях. Кроме того, вы также имеете право истребовать свой гонорар через суд. 

По опыту обращения сотрудников СМИ в Профсоюз, работодатели, задерживающие гонорары или зарплаты, боятся огласки. Вы можете предупредить работодателя, что напишете про задержки выплат в социальные сети и обратитесь в Профсоюз с просьбой разобраться с ситуацией. 